\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{siunitx} % \SI{}{}
\usepackage{hyperref} % clickable crosslinks
\usepackage{listings} % Voor appendix met code
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{enumitem} % Voor lijst
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[numbers]{natbib} % numbers: needed argument, otherwise error
\usepackage{blindtext}
\usepackage{url}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{float}
\usepackage{titling}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}
\usepackage{minted}

\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\renewcommand\maketitlehooka{\null\mbox{}\vfill}
\renewcommand\maketitlehookd{\vfill\null}

\title{Filtering van geluid opgenomen met een drone-oor \\
Vakoverschrijdend project}
\author{Emile Gesqueire, Hanne Herssens, Jonathan Maes, Jelle Michiels} 
\date{10 Mei 2019}



\begin{document}

\begin{titlingpage}
\maketitle
\end{titlingpage}
\newpage

\begin{abstract}
Wanneer een microfoonrooster onderaan een drone bevestigd wordt, kan men met dit ``drone-oor'' geluid geproduceerd door een externe geluidsbron, opnemen, waarbij in dit verslag het extern geluid spraak is. Men maakte hierbij gebruik van een circulair microfoonrooster en een 3DR Solo drone. Het grootste obstakel is echter het geluid afkomstig van de drone zelf (en de wind er rond), dat weggefilterd moet worden. 
\par
Een eerste methode om het geluid weg te filteren steunt erop, uitgaande van harmonisch dronegeluid, dat het dronegeluid $d(n)$ van een sample n kan voorspeld worden door $d_p(n)$ aan de hand van N voorgaande samples van de opname $x(n)$, bestaande uit $d(n)$ en geluid afkomstig van een externe bron, waarbij
\begin{equation}
    d_p(n) = \sum_{k=1}^{N} w_k x(n-k)
\end{equation}
De filterco\"effici\"enten $w_k$ worden gevonden aan de hand van een Normalised Least Mean Square (NLMS) algoritme. Deze methode werd eerst toegepast op een computergegenereerd sinuso\"idaal signaal waarboven een spraakopname geplaatst werd. Met de juiste keuze van de verschillende parameters voor het NLMS algoritme werkt deze methode goed en wordt het sinuso\"idaal signaal weggefilterd. De methode vereist echter dat het signaal harmonisch is. Het signaal bij de metingen met de drone is een combinatie van het geluid van de motoren en de propellers en windruis en blijkt dus niet meer harmonisch te zijn, waardoor deze methode enkel sommige constante frequenties in het dronegeluid wegfiltert en weinig effect heeft, aangezien de spraak hierdoor niet verstaanbaarder wordt. 
\par
Een tweede poging steunt op delay-and-sum (DAS) beamforming. De externe geluidsbron wordt ver genoeg van het microfoonrooster verondersteld, zodat men te maken heeft met een vlakke golf. Deze vlakke golf zal de verschillende microfoons niet op hetzelfde moment bereiken. Wanneer de locatie van de bron gekend is kan men de opgenomen signalen in de tijd verschuiven zodat een toekomend signaal uit de richting van de bron, bij elke microfoon lijkt aan te komen op hetzelfde tijdstip. Beamforming past dus de ruimtelijke directiviteit aan zonder het microfoonrooster zelf te verplaatsen. 
\par
DAS beamforming werd toegepast op verschillende opnames. Het resultaat was dat een signaal afkomstig uit de richting waarin de beamforming plaats vindt, onveranderd blijft. Een signaal dat loodrecht op de beamformrichting staat, wordt boven 2000 Hz met meer dan 10 dB onderdrukt. Signalen met lagere frequenties worden echter nauwelijks onderdrukt. 
\par
Een derde filtermethode, minimum variance distortionless response (MVDR) beamforming, bestaat eruit om niet enkel een signaal afkomstig uit een bepaalde richting onveranderd te laten na combinatie van de opnames in de verschillende microfoons, maar om ook de ruis te minimaliseren. Toepassing van deze methode op verschillende opnames, leert dat lagere frequenties nog steeds minder goed onderdrukt worden. Een deel van het dronegeluid blijft dus nog steeds aanwezig maar wanneer men de opnames beluistert, merkt men een duidelijke verbetering en kan men de spraak wel verstaan (in tegenstelling tot wanneer er niet gefilterd werd).  

\end{abstract}
\pagenumbering{roman}
\newpage

\tableofcontents
\pagenumbering{arabic}
\newpage

\section{Introductie}
\label{sec:introductie}

Iedereen heeft wel al eens een drone zien vliegen. Een drone wordt steeds meer gebruikt voor verschillende doeleinden, zoals bv. als camera, voor reddingsoperaties, voor security en nog veel meer. Tot nu toe is het opnemen van geluid nog wel moeilijk. Dit kan echter wel handig zijn, zo kan men dan beeldopnames maken met geluid of geluid opnemen en localiseren op plaatsen die zonder een drone moeilijk bereikbaar zouden zijn en, bijvoorbeeld, aan de hand van deze geluidsopnames ontdekken of sommige machines een afwijkend geluid produceren (door een eventueel defect) en waar dit geluid vandaan komt. Het doel van dit project is om geluid, meer bepaald spraak, op grondniveau op te nemen met behulp van een microfoonrooster dat verbonden is aan een drone. Die drone werd vastgemaakt tijdens het draaien van de propellers, dit om het effect van de wind en de variatie in het dronegeluid te minimaliseren. 

Geluid opnemen met een drone brengt natuurlijk enkele moeilijkheden met zich mee. Het dronegeluid en de windruis in de microfoontjes van het microfoonrooster moeten weggefilterd worden. Hierbij worden enkele filtertechnieken gebruikt, zoals het Normalized Least-Mean-Squares (NLMS) algoritme, waarbij harmonisch dronegeluid wordt verondersteld dat door het algoritme kan weggefilterd worden, en beamforming. Dit laatste is een methode om de ruimtelijke directiviteit van het microfoonrooster te veranderen zonder het microfoonrooster zelf te verplaatsen. Eerst werd delay-and-sum (DAS) beamforming toegepast en vervolgens werd de beamforming procedure verbeterd door toepassing van een adaptieve beamforming methode, namelijk Minimum Variance Distortionless Response (MVDR) beamforming. \par
Eerst wordt theorie achter deze verschillende technieken wordt besproken in §\ref{section:literatuurstudie}. In §\ref{section:planning} wordt de planning van het project besproken en ge\"{e}valueerd. In §\ref{section:mnm} worden enkele technische specificaties van het microfoonrooster en de drone gegeven, alsook een bespreking van de opnames die gebeurden en enkele effecten van de specifieke geometrie van het microfoonrooster op de verschillende methodes. De filtertechnieken werden geprogrammeerd in Python 3.7.3 en toegepast op de opnames. In §\ref{sec:resultaten} vindt men de resultaten hiervan terug voor de verschillende signaalverwerkingstechnieken en enkele bevindingen hierbij. Ook worden in §\ref{sec:resultaten} enkele andere microfoonroosters vanuit een theoretisch standpunt bekeken. §\ref{sec:conclusie} omvat ten slotte een conclusie over het effect van de filtermethodes.

\section{Theorie}
\label{section:literatuurstudie}
\subsection{Adaptieve filters}
\label{sec:AdaptieveFilters}
Bij een adaptieve filter worden de filterco\"effici\"enten aangepast op basis van een optimalisatiecriterium, wanneer het interageert met een input signaal. Deze filters kunnen zichzelf optimaliseren om tijdsafhankelijke signalen te behandelen. Een voorstelling van een dergelijke adaptieve filter kan men zien in Figuur~\ref{fig:AdaptieveFilter}. Hierin stelt $x_k$ het input signaal voor, $y_k$ de output, $d_k$ is het gewenste signaal, $e_k$ stelt de fout voor en $w_k$ zijn de verschillende filterco\"effici\"enten. Het tijdstip wordt voorgesteld door $k$. De fout wordt geminimaliseerd op basis van een optimalisatiecriterium. De gewichten worden dus geoptimaliseerd voor het gewenste signaal. Er zijn vier grote toepassingen waarvoor adaptieve filtering gebruikt wordt \cite{burnscwt}:
\begin{enumerate}
    \item Voorspelling
    \item Systeem identificatie
    \item Inverse filtering/modelering
    \item Interferentie cancelling
\end{enumerate}
In dit project wordt een adaptieve filter (NLMS) gebruikt om het signaal wat de drone zelf produceert, te voorspellen. Zo kan dan dit signaal uit de input gehaald worden, waardoor enkel het gewenste signaal overgehouden wordt. Dit wordt verder besproken in §\ref{par:nlms}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/AdaptieveFilter.png}
    \caption{Compacte voorstelling van een adaptieve filter, overgenomen uit \cite{burnscwt}. }
    \label{fig:AdaptieveFilter}
\end{figure}

\subsection{NLMS}
\label{par:nlms}
Een eerste methode om uit een opname $x(n)$ bestaande uit zowel dronegeluid als spraak het dronegeluid weg te filteren berust op de veronderstelling dat het dronegeluid harmonisch is. Het dronegeluid $d(n)$ kan dan voorspeld worden aan de hand van de N voorgaande samples volgens
\begin{equation}
    d_p(n) = \sum_{k=1}^{N} w_k x(n-k)
\end{equation}
met $d_p(n)$ de voorspelling en $w_k(n)$ de filterco\"efficienten. Deze moeten zo bepaald worden dat $d_p(n)$ zo goed mogelijk $d(n)$ benadert \cite{armodels}. Een methode om deze te bepalen is door de gemiddelde (in wat volgt genoteerd als $\textbf{E}(...)$) kwadratische fout (MSE) in functie van de filterco\"effici\"enten te minimaliseren (MMSE). 
In het bijzonder heeft men nu, met
\begin{equation}
    \vec{x}(n) = \begin{bmatrix}x(n-1) \\ x(n-2) \\ ... \\ x(n-N)\end{bmatrix}
\end{equation}
en 
\begin{equation}
    \vec{w} = \begin{bmatrix}w_1 \\ w_2 \\ ... \\ w_N\end{bmatrix}
\end{equation}
dat de MSE gelijk is aan
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \textbf{E}(e^2(n)) {}
    & = \textbf{E}({(d(n)-d_p(n))}^2) \\
    & = \textbf{E}({(d(n)-\vec{w}^T \vec{x}(n))}^2)  \\ 
    & = \textbf{E}(d(n)^2) + \vec{w}^T \textbf{E}(\vec{x}(n) \vec{x}(n)^T) \vec{w} - 2 \vec{w}^T \textbf{E}(d(n) \vec{x}(n)) \\
    & = \textbf{E}(d(n)^2) + \vec{w}^T \vec{R} \vec{w} - 2 \vec{w}^T \vec{p}
\end{aligned}
\end{equation}
met $\vec{R}$ de correlatiematrix van de input en $\vec{p}$ de correlatie tussen $d(n)$ en de input.
Afleiden naar de filterco\"effici\"enten en gelijkstellen aan nul levert dan \cite{burnscwt}:
\begin{equation}
\vec{0} = 2 \vec{R} \vec{w} - 2 \vec{p}
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{w} = \vec{R}^{-1} \vec{p}
\end{equation}
Om de filterco\"effici\"enten op praktische wijze te bepalen wordt gebruik gemaakt van een Least Mean Squares (LMS) algoritme. Om $\vec{w}$ te bepalen heeft men namelijk de gradi\"{e}nt van de MSE nodig en moet men dus $\vec{R}$ en $\vec{p}$ bepalen, wat, in de meeste gevallen, moeilijk of zelfs onmogelijk is ($d(n)$ is namelijk niet gekend en wordt in het algoritme vervangen door $x(n)$). Het LMS algoritme lost dit op door de gradi\"{e}nt van de MSE te benaderen door de gradi\"{e}nt van de kwadratische fout van het $n^{de}$ sample, 
\begin{equation}
\nabla{\textbf{E}(e^2(n))} = \nabla{e^2(n)} = - 2 e(n) \vec{x}(n)
\end{equation}
Het algoritme veronderstelt initieel ($n=0$) willekeurige filterco\"effici\"enten, bijvoorbeeld allemaal nul, om deze daarna te updaten in de richting van de negatieve gradi\"{e}nt. Dit omdat de gradi\"{e}nt de richting en zin van de grootste toename voorstelt, en bijgevolg zorgt updaten in de tegenovergestelde richting ervoor dat men uiteindelijk in een lokaal minimum terechtkomt \cite{burnscwt, normlms}. Men heeft dus
\begin{align}
\begin{split}
d_p(n) &= \vec{w}^T(n) \vec{x}(n)
\\
d(n) &= x(n)
\\
e(n) &= d(n) - d_p(n)
\\
\vec{w}(n+1) &= \vec{w}(n) + 2 \mu e(n)  \vec{x}(n)    
\end{split}
\end{align}
met $\mu$ de grootte van de updatestap. Een juiste keuze van $\mu$ is belangrijk voor de convergentie van de kwadratische fout naar de MMSE. Een te kleine waarde zorgt voor trage convergentie, terwijl een te grote waarde voor schommelingen rond het minimum zal zorgen. Om dit op te lossen wordt uiteindelijk gebruik gemaakt van het Normalised LMS (NLMS) algoritme met volgende updatevergelijking,
\begin{equation}
\vec{w}(n+1) = \vec{w}(n) + \frac{\Tilde{\mu} e(n) \vec{x}(n)}{\delta + \vec{x}(n)^T \vec{x}(n)}
\end{equation}
waarbij $0 < \Tilde{\mu} \leq{1}$ zodat het NLMS algoritme stabiel is en $\delta$ een willekeurig klein getal opdat de noemer niet nul kan worden \cite{burnscwt}.

\subsection{Delay-and-sum beamforming}
\label{par:theorie_beamforming}
Een andere techniek die kan worden aangewend teneinde ruis te onderdrukken, is ``delay-and-sum beamforming'' (DAS beamforming). Hierbij wordt gebruik gemaakt van het feit dat een geluidssignaal afkomstig uit een puntbron op verschillende tijdstippen zal aankomen bij de verschillende microfoons van het microfoonrooster. Wanneer men de locatie van de bron t.o.v. het microfoonrooster kent, kan men de signalen opgenomen door elke microfoon apart verplaatsen in de tijd op zo'n manier dat een signaal afkomstig uit de richting van de bron bij elke microfoon lijkt aan te komen op hetzelfde tijdstip. Tenslotte worden de signalen opgenomen door alle microfoons opgeteld en genormaliseerd. Hierdoor blijft een signaal afkomstig uit die richting onveranderd. \par
Er hoeft hierbij geen rekening gehouden te worden met het verzwakken van het signaal tussen de verschillende microfoons, aangezien de afstand hiertussen verwaarloosbaar is t.o.v. de afstand tot de bron \cite{beamformer_design_algorithm}.
Delay-and-sum beamforming zorgt voor een versterking van het signaal gegenereerd door de bron, terwijl signalen afkomstig uit andere richtingen, wat ongewenste signalen zijn zoals omgevingsruis, na de verplaatsing in de tijd niet meer gecorreleerd zijn en dus onderdrukt zullen worden. Hierdoor kunnen bijvoorbeeld eventuele reflecties worden onderdrukt \cite{delay_and_sum_beamforming}. \par
Wanneer de bron zich in het verre veld van het microfoonrooster bevindt, kan de geluidsgolf ter hoogte van het microfoonrooster beschouwd worden als een vlakke golf. De propagatierichting van de vlakke golf die men door beamforming onveranderd wil laten, wordt gegeven door de eenheidsvector $\vec{u}$, met 
\begin{equation}
    \vec{u} = \begin{bmatrix} -\sin{\theta}\cos{\varphi} \\ -\sin{\theta}\sin{\varphi} \\ -\cos{\theta} \end{bmatrix}
    \label{eq:u}
\end{equation}
in een sferisch assenstelsel (dit assenstelsel wordt ingevoerd in §\ref{par:methoden_beamforming}), de locatie van microfoon $i$ door $\vec{r}_i~,~i=0,...,N-1$, en de geluidssnelheid is $c$. De vlakke golf zal dan bij microfoon $i$ aankomen een tijdsduur
\begin{equation} \label{eq:delta_t}
    \Delta t_i = \frac{\vec{r}_i \cdot \vec{u}}{c}
\end{equation}
nadat het signaal aankomt in de oorsprong $\vec{o} = (0, 0, 0)$, wat dan overeenkomt met het fasecentrum van het microfoonrooster. Deze tijdsduur is dus negatief indien het signaal aankomt bij de microfoon v\'{o}\'{o}rdat het aankomt in de oorsprong, en positief in het andere geval. Een microfoon i neemt dus, indien er slechts 1 bron aanwezig is, volgend signaal op:
\begin{equation} \label{eq:x_i-ifv-x_0}
    x_i(t) = x_0(t- \Delta t_i)
\end{equation}
voor $i=1,...,N-1$ met $x_0(t)$ de opname van de microfoon in het fasecentrum.
Wanneer men het signaal dat elke microfoon opvangt nu volgens $\Delta t_i$ verplaatst in de tijd en vervolgens de signalen van alle microfoons bij elkaar optelt, zal constructieve interferentie optreden voor elk signaal afkomstig uit $\vec{u}$. \par
Het gesamplede signaal kan echter niet zonder meer worden verplaatst over een tijdsduur $\Delta t_i$ indien dit geen geheel veelvoud is van de sampleperiode $T_s$. Om het gesamplede signaal toch te kunnen verplaatsen over een arbitraire tijdsduur, wordt quasi-ideale interpolatie gebruikt. Deze techniek berust op de veronderstelling dat het signaal bandgelimiteerd is, met enkel frequenties tussen $-F_s/2$ en $+F_s/2$, met $F_s=1/T_s$. Uit het Whittaker-Shannon theorema \cite{sinc_interpolation_sampling_theorem} volgt in dat geval dat uit de samples $x(nT_s)$ van een absoluut integreerbaar signaal $x(t)$ het oorspronkelijke signaal $x(t)$ kan worden gereconstrueerd volgens
\begin{equation} \label{eq:interpolation}
    \hat{x}(t) \triangleq \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(nT_s) \operatorname{sinc}(F_s (t-nT_s)) \equiv x(t)
\end{equation}
waarbij de sinc-functie in dit geval gedefinieerd is als
\begin{equation}
    \operatorname{sinc}(t) \triangleq \frac{\sin{\pi t}}{\pi t}
\end{equation}
zodat de nulpunten van de sinc-functie gehele getallen zijn \cite{sinc_interpolation_interpolation_formula}. Dit is de ideale bandgelimiteerde interpolatie van een signaal \cite{sinc_interpolation, sinc_interpolation2}. Het signaal dat opgenomen wordt door het microfoonrooster is echter niet oneindig lang, en dus zal de som in \eqref{eq:interpolation} slechts over de gehele getallen $n=0,...,M-1$ ge\"{e}valueerd worden, waarbij $M$ het totale aantal samples voorstelt. Aangezien $M$ een zeer groot getal is, en het berekenen van de translatie $\hat{x}(t)$ van de functie $x(t)$ via bovenstaande convolutie van de orde $\mathcal{O}(M^2)$ is, worden voor de convolutie enkel die termen in rekening gebracht waarvoor het argument $F_s (t-nT_s)$ van de sinc-functie voldoet aan
\begin{equation}
    -30 \leq F_s (t-nT_s) \leq 30
\end{equation}
aangezien de sinc-functie verwaarloosbaar klein is voor argumenten groter dan $30$. Hierdoor wordt het algoritme $\mathcal{O}(M)$, wat voor een significante versnelling van het algoritme zorgt. \par
Stelt men het resultaat van de beamformingprocedure voor door $y(t)$ en luistert men naar signalen afkomstig uit $\vec{u}$, dan is
\begin{equation}
    y(t) \triangleq \frac{1}{N} \sum_{i=0}^{N-1} \hat{x_i}(t+\Delta t_i)
\end{equation}
het uiteindelijke resultaat van de verwerking door middel van delay-and-sum beamforming, met $\hat{x_i}(t)$ het ge\"{i}nterpoleerde signaal opgevangen door microfoon $i$, verwerkt volgens \eqref{eq:interpolation}, en $\Delta t_i$ zoals in \eqref{eq:delta_t}.
\par
Door delay-and-sum beamforming in het frequentiedomein uit te drukken, kan men een eenvoudige uitdrukking vinden voor de directiviteit. In het frequentiedomein krijgt men, na Fouriertransformatie van de vector $\vec{x}(t)$, met 
\begin{equation}
    \label{t}
    \vec{x}(t) = \begin{bmatrix} x_0(t) \\ x_1(t) \\... \\x_{N-1}(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x_0(t) \\ x_0(t - \Delta t_1) \\... \\x_0(t - \Delta t_{N-1}) \end{bmatrix}
\end{equation}
steunend op de eigenschappen van Fouriertransformaties, een vector $\vec{X}(f)$, met 
\begin{equation}
    \label{tt}
    \vec{X}(f) = \begin{bmatrix} X_0(f) \\ X_1(f) \\... \\X_{N-1}(f) \end{bmatrix} = X_0(f)\begin{bmatrix} 1 \\ \exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_1 \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \\... \\\exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_{N-1} \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \end{bmatrix}
\end{equation}
Hieruit kan men opmaken dat beamforming in het frequentiedomein overeenkomt met de scalaire vermenigvuldiging $\frac{\vec{w}^H \vec{X}(f)}{N}$, met 
\begin{equation}
    \vec{w} = \begin{bmatrix} 1 \\ \exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_1 \cdot \vec{v}}{c}\bigg) \\... \\\exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_{N-1} \cdot \vec{v}}{c}\bigg) \end{bmatrix}
\end{equation}
Hierbij stelt $\vec{v}$, gegeven door 
\begin{equation}
    \vec{v} = \begin{bmatrix} -\sin{\theta_0}\cos{\varphi_0} \\ -\sin{\theta_0}\sin{\varphi_0} \\ -\cos{\theta_0} \end{bmatrix}
    \label{eq:v}
\end{equation}
de richting waarin men beamformt voor. Het relatief vermogen van het resulterende signaal $y(t)$ na beamforming met een bepaalde $\vec{v}$ voor een inkomend signaal uit een willekeurige richting $\vec{u}$ met vermogen $P_0$ wordt dan gegeven door
\begin{equation}
    \frac{P_{beamforming}}{P_0} = \abs{\frac{\vec{w}^H \vec{X}(f)}{N}}^2
\end{equation}
De ruimtelijke responsie of directiviteit in \SI{}{\dB} wordt dan
\begin{equation} \label{eq:beamforming_directiviteit}
    D(\vec{u}, \vec{v}, f) \triangleq 10\log_{10}\frac{P_{beamforming}}{P_0} = 20\log_{10}\abs{\frac{\vec{w}^H \vec{X}(f)}{N}}
\end{equation}
Het beamforming proces is dus afhankelijk van zowel de richting van het invallend geluid als van de frequentie ervan en is optimaal wanneer $\vec{u} = \vec{v}$ \cite{burnscwt}.
Voor dit project zal beamforming aangewend worden om geluid geproduceerd door de drone zelf te onderdrukken, dit door te beamformen in een richting onder de drone waar het extern geluid vandaan komt.

\subsection{Adaptieve beamforming}
\label{par:adaptieve_beamforming}
Adaptieve beamforming is een optimalisatie van de ``delay-and-sum''-beamforming uitgelegd in vorige sectie. Men maakt nu eerst gebruik van de Minimum Variance Distortionless Response methode (MVDR). Het signaal $\vec{x}(t)$ dat door de verschillende microfonen van een microfoonrooster werd opgenomen wordt geschreven als
\begin{equation}
    \vec{x}(t) = \vec{s}(t) + \vec{n}(t)
\end{equation}
waarbij $\vec{s}(t)$ het gewenste signaal voorstelt, en $\vec{n}(t)$ de ongewenste ruis of het ongewenst en ongecorreleerd signaal. In het frequentiedomein krijgt men nu, zie ook \eqref{t} en \eqref{tt},
\begin{equation}
\label{eq:MVDR_decompositie_spectrum_signaal_en_ruis}
\vec{X}(f) = S(f) \begin{bmatrix} 1 \\ \exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_1 \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \\... \\\exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_{N-1} \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \end{bmatrix} + \vec{N}(f) \triangleq S(f) \vec{e}(f) + \vec{N}(f)
\end{equation}
waarbij $\vec{e}$ de stuurvector genoemd wordt.
De bedoeling is nu om, bij filtering met een frequentieafhankelijke filtervector $\vec{w}(f)$, 
\begin{equation}
\vec{w}(f)^H \vec{X}(f) = S(f) \vec{w}(f)^H \vec{e}(f) + \vec{w}(f)^H \vec{N}(f)
\end{equation}
de filtervector $\vec{w}$ voor elke frequentie zo te bepalen dat het gemiddeld vermogen van het ongewenste signaal, d.i. 
\begin{equation}
    \vec{w}(f)^H \textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H) \vec{w}(f)
\end{equation}
geminimaliseerd wordt, met als voorwaarde dat $\vec{w}^H \vec{e}$ gelijk is aan 1, zodat er geen afbreuk is van het gewenste signaal $S(f)$ \cite{adbeamform}. Merk op dat bij DAS beamforming aan de voorwaarde $\vec{w}^H \vec{e} = 1$ door de vorm van de filtervector steeds voldaan wordt.
De oplossing van dit ``constrained'' optimalisatieprobleem wordt gevonden door toepassing van de Lagrange-multiplicatormethode \cite{MVDR, MVDR_Holfort} en wordt na enig rekenwerk gegeven door
\begin{equation}
    \label{eq:MVDR_gewichten_w}
    \vec{w}(f) = \frac{\textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H)^{-1} \vec{e}(f)}{\vec{e}(f)^H \textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H)^{-1} \vec{e}(f)}
\end{equation}
Voor elke frequentie worden dus verschillende gewichten toegekend aan elke microfoon, afhankelijk van de waarde van het spectrum van de ruis bij diezelfde frequentie. Hiertoe moet echter het spectrum van de ruis $\vec{N}(f)$ gekend zijn. Dit spectrum wordt niet berekend voor het volledige audiosignaal, maar slechts voor kleine segmenten uit dit signaal, met een lengte van $L = 512$ samples, wat overeenkomt met 257 discrete frequenties aangezien het signaal re\"{e}el is. Hierbij bestaat het $n$de segment (beginnende bij $n=0$) uit de samples met indices $n K$ tot $n K + L$, met $K = L/2$. Vooraleer de fouriertransformatie wordt toegepast op een individueel segment van $L$ samples, worden deze $L$ samples eerst vermenigvuldigd met een Hanning venster met de gepaste lengte \citep{hamming_window}, dat gegeven wordt door
\begin{equation}
    h(t) = 0.5-0.5 \cos{\bigg(\frac{2 \pi t}{L - 1}\bigg)}, ~~0 \leq t \leq L-1
\end{equation}
Het Hanning venster wordt gebruikt omdat dit de eigenschap heeft dat, wanneer men $K = L/2^n$ kiest met $n \in \mathbb{N}$ en $K \in \mathbb{N}$ en men op deze manier van een willekeurig signaal het spectrum berekent, het originele signaal onmiddellijk kan gereconstrueerd worden uit de spectra van al deze segmenten door de inverse fouriertransformaties van alle segmenten bij elkaar op te tellen en te delen door $L/2K=2^{n-1}$, zonder dat hierbij nog rekening gehouden moet worden met het toepassen van een bepaalde vensterfunctie. Dit optellen van de verschillende inverse fouriertransformaties moet uiteraard wel gebeuren rekening houdende met de sample-indices die overeenkomen met elk segment. \par
Het spectrum van de ruis $\vec{N}(f)$ is nu dus niet enkel functie van de frequentie, maar ook van de tijd. Deze tijdsafhankelijkheid wordt niet expliciet vermeld in de notatie. De verschillende elementen van deze vector zijn dus het frequentie- en tijdsafhankelijke spectrum voor elk van de verschillende microfoons van het microfoonrooster. Voor een bepaalde frequentie en tijdstip bestaat de vector dus uit de waarden van de fouriertransformatie op dat tijdstip bij die frequentie voor elke microfoon. \par
Er zijn verschillende manieren om de verwachtingswaarde van de covariantiematrix van het spectrum van de ruis te berekenen. De meest voor de hand liggende manier, indien de ruis apart meetbaar is, is om de ruis rechtstreeks op te meten en het spectrum van deze ruis over de hele meting uit te middelen volgens $\vec{R}(f) = \textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H)$. Let wel dat deze covariantiematrix frequentieafhankelijk is, maar dat een uitmiddeling in deze context niettemin over het tijdsdomein uitgevoerd wordt. Indien de ruis niet rechtstreeks opgenomen kan worden, kan men adaptieve MVDR toepassen. Deze techniek bestaat er in de covariantiematrix $\vec{R}(f) = \vec{N}(f) \vec{N}(f)^H$ te herberekenen voor elk tijdstip, dus $\vec{R}(f)$ wordt $\vec{R}(f,k)$ met $k$ de index van het tijdstip. Op het eerste tijdstip wordt de covariantiematrix ge\"{i}nitialiseerd. Dit wordt gedaan door, net zoals wanneer men de ruis zou kennen, het gemiddelde te nemen over de volledige meting. Op elk tijdstip $k$ wordt de covariantiematrix herberekend voor dat tijdstip door de oude covariantiematrix $\vec{R}(f,k-1)$ licht aan te passen in de richting van deze covariantiematix, wat de nieuwe covariantiematrix $\vec{R}(f,k)$ oplevert. De mate van aanpassing per segment wordt gegeven door $\alpha$, waardoor deze iteratieve methode kan worden voorgesteld als
\begin{equation}
    \vec{R}(f, k) = \alpha \vec{R}(f, k-1) + (1 - \alpha) \vec{N}(f,k) \vec{N}(f,k)^H
\end{equation}
waarbij $k$ de index van het tijdssegment voorstelt, en $\vec{R}(f,k)$ de covariantiematrix die gebruikt wordt om de gewichten $\vec{w}(f,k)$ op elk tijdstip $k$ te berekenen volgens \eqref{eq:MVDR_gewichten_w}. De initi\"{e}le covariantiematrix zou weinig tot geen invloed mogen hebben op het resultaat, aangezien de matrix toch na verloop van tijd aangepast wordt op basis van het signaal zelf. Toch wordt gekozen om de covariantiematrix te initialiseren op het gemiddelde over de volledig meting, aangezien de procedure hierbij ook werkt voor $\alpha=0$. Men heeft dan namelijk terug de niet-adaptieve MVDR. \par
Deze techniek kan ook uitgebreid worden door de covariantiematrix niet te updaten voor elk segment, maar slechts elke $n$ segmenten door te updaten in de richting van de gemiddelde covariantiematrix over deze $n$ segmenten. Dit resulteert in een snellere berekening dan wanneer men voor elk segment de covariantiematrix zou updaten, aangezien er zo minder frequent $L$ inversen van $7 \times 7$ matrices moeten worden berekend voor de berekening van $\vec{w}(f,k)$ volgens \eqref{eq:MVDR_gewichten_w}. \par 
Het totale resultaat na toepassing van het MVDR beamforming algoritme toegepast op een tijdsignaal $x(t)$ is dus
\begin{equation}
    y(t) = \sum_{k=0}^{N} \mathcal{F}^{-1}(\vec{w}(f,k)^H \vec{X}(f,k))(t - kK)
\end{equation}
waarbij $\mathcal{F}^{-1}(\vec{X}(f,k))$ de inverse discrete fouriertransformatie (IDFT) van het spectrum $\vec{X}(f,k)$ voorstelt, waarbij $\vec{X}(f,k)$ op zijn beurt de discrete fouriertransformatie (DFT) van het $k$de segment van een tijdssignaal $x(t)$ vermenigvuldigd met het hanningvenster $h(t-kK)$ voorstelt, en $N$ het aantal segmenten waarin het originele signaal verdeeld is.

\section{Planning}
\label{section:planning}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/Planning2.png}
    \caption{Planning opgesteld aan het begin van het project.
    Hierbij is A = Hanne, B = Jonathan, \newline C = Jelle, D = Emile.}
    \label{fig:planning}
\end{figure}

Aan het begin van het project werd de planning opgesteld die te zien is op Figuur~\ref{fig:planning}. In de linker kolom zijn de verschillende ingeplande stappen van het project te zien. Het eerste grote onderdeel was de literatuurstudie. Hierbij werden papers onderzocht omtrent filtertechnieken zoals NLMS en beamforming, alsook omtrent de drone en het microfoonrooster. In week 2 en week 3 werd afgesproken met de begeleiders om nog extra uitleg te krijgen over adaptieve filtering. In week 3 werd dan ook een eerste filter geprogrammeerd. In week 4 werden de eerste metingen gedaan waarbij het microfoonrooster op de vloer bevestigd werd en de drone erboven vloog. Deze metingen bleken echter van weinig nut, aangezien de drone te veel wind produceert. In week 5 werd een korte uitleg gegeven door een begeleider over hoe de drone werkt en hoe ermee gevlogen moet worden. Ook werd een eerste beamformprocedure (DAS) geprogrammeerd. In week 6 werd de opstelling gecre\"eerd en werden de eerste bruikbare metingen uitgevoerd. Hierbij werd de drone echter slechts op matige snelheid gehouden aangezien we niet overtuigd waren van de stevigheid van de constructie en de drone bij de opstijgprocedure veel kracht uitoefend. Wanneer toch eens op volle snelheid gevlogen werd, brak \'e\'en van de propellers van de drone, waardoor verdere metingen niet mogelijk waren. In de daaropvolgende weken gebeurde de verwerking van de data op de metingen met matige snelheid. NLMS en DAS beamforming werden toegepast. Er werd ook nog ander onderzoek gedaan naar de kruiscorrelatie tussen de verschillende microfoons, alsook naar windprofielen van drones en hoe we het microfoonrooster zouden kunnen afschermen van die wind. Er werd ook naar een oplossing gezocht om incidenten met de drone in de toekomst te voorkomen. Uiteindelijk werd geen bruikbare informatie gevonden om de wind af te schermen en werd ook geen alternatief gevonden om de drone zonder risico op volle snelheid te laten draaien. In de paasvakantie werd aan het tussentijdse verslag en de tussentijdse presentatie gewerkt. Het verslag werd ingediend in week 9 en ook de presentatie gebeurde toen. In week 10 werd er samengekomen om nieuwe metingen te doen, maar dan toch op volle snelheid en met een betere geluidsbron dan bij de vorige metingen. Door omstandigheden (foute kabels, een nieuwe propeller kon niet bevestigd worden omdat er nog een stuk van de oude propeller op de drone zat, de batterij van de drone was leeg en een opnameprogramma gaf problemen) konden echter nog geen bruikbare metingen gebeuren. In week 11 konden deze metingen dan toch uitgevoerd worden. Ook werd in week 10 en 11 een nieuwe filtertechniek (MVDR) toegepast op de metingen en werd op theoretische wijze onderzocht als andere configuraties van het microfoonrooster effici\"enter zouden zijn dan deze die wij gebruikt hebben. In week 11 werd het eindverslag ook geschreven en in week 12 zal de eindpresentatie gegeven worden. \par
In de eerste weken werd de planning min of meer gevold zoals we die hadden voorzien. De metingen verliepen echter niet altijd zoals gepland, waardoor deze langer geduurd hebben dan de 3 weken die hiervoor voorzien waren in de originele planning. Ook was het toepassen van beamforming voorzien vanaf week 8 en dit gebeurde al vroeger. In de paasvakantie werd een aangepaste planning voorgelegd, waarbij woorzien werd in de weken die toen nog resteerden extra metingen te doen en MVDR toe te passen. Deze nieuwe planning werd dan ook goed gevolgd. In de planning werd ook telkens aangeduid wie welke taak zou vervullen. Dit was echter nog onduidelijk op dat moment, waardoor er ingepland stond dat iedereen ging meewerken aan alle onderdelen van het project. Uiteindelijk werden de taken doorheen het project verdeeld.
%Gedeelte 'Planning' uit het tussentijdste verslag: In de drie weken die nog komen is het de bedoeling om nog enkele metingen te doen. Eerst en vooral zijn er opnames nodig met een hogere samplefrequentie, zodoende beamforming hierop kan toegepast worden. De hogere samplefrequentie is nodig zodat men de opnames in de tijd kan verschuiven bij het beamformen met een hogere precisie. Ook zijn metingen nodig van het dronegeluid op volle snelheid \'en samen met een externe geluidsbron. Tot nu toe is het geluid van de drone en van de externe geluidsbron altijd een samenvoeging van twee metingen, als de drone op matige snelheid draaide. Ook zou de externe geluidsbron, een gsm, vervangen worden door een geluidsbox met meer vermogen. Ten slotte zal op die metingen ook adaptieve beamforming worden toegepast.

\section{Materialen en methoden}
\label{section:mnm}

\subsection{Microfoonrooster}
\label{par:microfoonrooster}
Wanneer meerdere microfoons in een bepaalde configuratie bij elkaar gepositioneerd worden noemt men dit een microfoonrooster. Zo bestaan er bijvoorbeeld lineaire, circulaire en vierkante microfoonroosters. Het circulair rooster dat gebruikt werd in dit project om geluid op te nemen, wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:Array}. Deze xCORE Array Microphone bestaat uit 6 microfoons gelegen op een gelijkzijdige zeshoek en 1 microfoon in het centrum. De 7 MEMs (microelectro-mechanical systems) omni-directionele microfoons hebben dimensies $\SI{4}{\milli\metre} \cross \SI{3}{\milli\metre} \cross \SI{1.2}{\milli\metre}$. De afstand tussen MIC0 en de andere microfoons is \SI{43}{\milli\metre}. Via een USB-kabel wordt het rooster aan een computer verbonden en kan het geluid gemeten, geanalyseerd en bewerkt worden \cite{microfoonrooster}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/Materials/Array.png}
    \caption{Foto van de onder- en bovenkant van het gebruikte microfoonrooster.\newline (Bron:  \url{https://www.xmos.com/developer/kits/xcore-array-microphone})}
    \label{fig:Array}
\end{figure}

\subsection{Drone}
\label{par:drone}
De drone die gebruikt wordt is een 3DR Solo drone. De dimensies van de drone zijn $\SI{25}{\centi\metre} \cross \SI{46}{\centi\metre}$ en hij heeft een gewicht van \SI{1.5}{\kilo\gram}. Zijn topsnelheid is \SI{24.7}{\metre\per\second} met een maximale opstijgsnelheid van \SI{10}{\metre\per\second}. Hij kan een gewicht dragen van maximaal \SI{720}{\gram} \cite{drone}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/Materials/Drone.png}
    \caption{Foto van de 3DR Solo drone. In dit project werd de camera van de drone gehaald.\newline (Bron: \url{https://3dr.com/solo-drone/})}
    \label{fig:Drone}
\end{figure}

\subsection{Opstelling}
\label{sec:opstelling}
De metingen gebeurden in de anechoïsche kamer. Dit is een kamer waarin het geluid niet op de wanden reflecteert. De opstelling wordt afgebeeld in Figuur~\ref{fig:opstelling}. De drone werd bevestigd aan een staaf, die op zijn beurt werd vastgemaakt aan twee staanders, zodat de drone niet kon opstijgen tijdens de metingen. Het microfoonrooster werd vastgemaakt aan de onderkant van de drone om zo geluid van de grond het beste te kunnen opnemen. Dit kan men zien in Figuur~\ref{fig:opstellingrooster}. De metingen worden verwerkt met Ocenaudio 3.6.2. Dit is een gratis audiorecorder en -editor. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Figuren/Opstelling/OpstellingGroot.jpg}
    \caption{Meetopstelling in anecho\"{i}sche kamer}
    \label{fig:opstelling}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Figuren/Opstelling/OpstellingArray.jpg}
    \caption{Microfoonrooster aan de drone}
    \label{fig:opstellingrooster}
\end{figure}

\subsection{NLMS}
\label{par:methoden_nlms}
Om het NLMS algoritme te testen, werd het eerst toegepast op een computergegenereerd signaal bestaande uit de som van drie sinuso\"iden met frequenties \SI{600}{\hertz}, \SI{2000}{\hertz} en \SI{3500}{\hertz} met elk een amplitude van $0.25$ (en samplefrequentie \SI{16}{\kilo\hertz}). Hierboven werd een spraakopname geplaatst, opgenomen door \'e\'en microfoon uit het microfoonrooster (zelfde samplefrequentie). De amplitude van de opname is kleiner dan $0.25$ zodat de som steeds kleiner dan $1$ blijft (een totale amplitude groter dan 1 zorgt immers voor problemen in de audioverwerkingssoftware). Het effect van de parameters N en $\Tilde{\mu}$ in het algoritme worden bestudeerd. Ook wordt het effect van een extra parameter L, die de voorspelling van het dronegeluid als volgt aanpast,
\begin{equation}
    d_p(n) = \sum_{k=1}^{N} w_k x(n-k-L)
\end{equation}
onderzocht. $\delta$ was steeds gelijk aan $0.01$.

Tenslotte werd een opname van het dronegeluid (met samplefrequentie \SI{16000}{\hertz}) en dezelfde spraakopname als in vorige paragraaf samengevoegd en werd hier het NLMS algoritme op toegepast met $N=60$, $L=100$ en $\Tilde{\mu}=0.1$, aangezien uit voorgaande test deze parameters optimaal bleken te zijn (zie §\ref{sec:resultaten}). 

\subsection{Delay-and-sum beamforming}
\label{par:methoden_beamforming}
We introduceren nu een cartesisch assenstelsel $\vec{e}=(\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3})$ vast verbonden aan het microfoonrooster. In wat volgt wordt de $\vec{e_1}$-richting gegeven door de eenheidsvector van MIC0 naar het midden tussen MIC1 en MIC6, de $\vec{e_2}$\nobreakdash-richting door de eenheidsvector van MIC0 naar MIC2, en opdat $\vec{e}$ een rechtshandige basis is geldt tenslotte $\vec{e_3}=\vec{e_1}\cross\vec{e_2}$. Verder defini\"{e}ren we voor een richting $\vec{r}$ nog $\theta$ als de hoek met $\vec{e_3}$, en $\varphi$ als de hoek die de projectie van $\vec{r}$ op het $(\vec{e_1},\vec{e_2})$\nobreakdash-vlak maakt met $\vec{e_1}$, waarbij $\vec{e_2}$ in de positieve richting gelegen is. Dit alles wordt grafisch weergegeven in Figuur~\ref{fig:Assenstelsel}. Een richting kan dus worden weergegeven door het geordende koppel $(\theta, \varphi)$, zie \eqref{eq:u} en \eqref{eq:v}. \par
Aangezien alle microfoons van het microfoonrooster in eenzelfde vlak liggen, kunnen twee geluidsbronnen boven of onder het rooster niet van elkaar onderscheiden worden, indien voor twee geluidsbronnen geldt dat $\theta_1 = \pi - \theta_2$. Dit fenomeen staat bekend als 'front-back confusion'.
\par
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Assenstelsel.png}
    \caption{Grafische voorstelling van het gebruikte cartesische assenstelsel $\vec{e}=(\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3})$, alsook de hoeken $(\theta, \varphi)$ voor een gegeven richting in dit assenstelsel. De exacte plaatsen van de verschillende microfoons in dit assenstelsel zijn ook weergegeven. Aangezien het microfoonrooster z\'{o} aan de drone gehangen wordt dat de $\vec{e_3}$\nobreakdash-as naar de grond wijst, is het assenstelsel hier uit eenzelfde hoek weergegeven alsof men naar de onderkant van de drone kijkt. 
    (Figuur gegenereerd m.b.v. GeoGebra 5.0)}
    \label{fig:Assenstelsel}
\end{figure}

Zoals reeds vermeld in §\ref{par:theorie_beamforming} is de mate waarin een signaal al dan niet onderdrukt wordt afhankelijk van de propagatierichting $\vec{u}$, en in dit geval dus van de hoeken $\theta$ en $\varphi$. Voor een sinuso\"{i}daal signaal met propagatierichting $\vec{u}$ en een frequentie $f$, wordt de effici\"{e}ntie van de beamformprocedure voor een beamformrichting $\vec{v}$ voor dat signaal gegeven door \eqref{eq:beamforming_directiviteit}. Laat men nu de hoek $\theta$ (waarbij de bron zich in een richting $(\theta, \varphi_0)$ bevindt) en de frequentie $f$ van het invallende sinuso\"{i}dale signaal vari\"{e}ren, dan bekomt men Figuur~\ref{fig:Beamforming}, waar de directiviteit in functie van deze twee parameters wordt getoond voor enkele individuele beamformrichtingen $(\theta_0, \varphi_0)$. In de figuur is duidelijk te zien dat de delay-and-sum beamforming beter werkt voor een $\varphi$ in de richting van een microfoon dan voor een $\varphi$ richting het midden tussen 2 microfoons. Signalen afkomstig uit een hoek $\theta$ die sterk verschilt van de beamformhoek $\theta_0$ worden immers sterk verzwakt in het geval $\varphi_0=\SI{30}{\degree}$, met maxima in de zijlobes rond \SI{-10}{\dB}, terwijl er in het geval $\varphi_0=\SI{0}{\degree}$ nog andere richtingen bestaan waarbij een signaal afkomstig uit die richting even sterk blijft (\SI{0}{\dB}) na delay-and-sum beamforming, terwijl dit echter niet de gewenste beamformrichting is. In de figuren die de directiviteit tonen is deze \SI{}{\dB}-schaal genormaliseerd ten opzichte van het vermogen van een signaal afkomstig uit dezelfde richting als de beamformrichting. Nog belangrijk om op te merken is dat de figuren enkel hoeken $\theta = \SI{-90}{\degree}, ..., \SI{90}{\degree}$ tonen, aangezien deze alle informatie voor het vlak bij die welbepaalde $\varphi_0=\varphi$ weergeeft. Dit is het gevolg van de vlakke aard van het microfoonrooster. Aangezien alle microfoons in een vlak gelegen zijn, kan men fundamenteel geen onderscheid maken tussen twee richtingen die symmetrisch ten opzichte van dit vlak gelegen zijn. In het gebruikte co\"{o}rdinatenstelsel ligt deze symmetrie rond $\theta = \SI{-90}{\degree}, ..., \SI{90}{\degree}$. Men kan de stralingspatronen dus uitbreiden naar een arbiraire hoek $\theta$ door te spiegelen rond de linkse en rechtse zijden van de figuur.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_0-ph_0_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$}
        \label{fig:Beamforming_th0_ph0}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_45-ph_0_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{0}{\degree})$}
        \label{fig:Beamforming_th45_ph0}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_0-ph_30_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{30}{\degree})$}
        \label{fig:Beamforming_th0_ph30}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_45-ph_30_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$}
        \label{fig:Beamforming_th45_ph30}
    \end{subfigure}
    \\
    \caption{Directiviteit in functie van frequentie $f$ en richting van de geluidsbron $-\vec{u}=(\theta, \varphi_0)$ ($-\vec{u}$ omdat het hier om de locatie van de bron gaat in plaats van over de propagatierichting $\vec{u}$), waarbij $\theta$ varieert tussen \SI{-90}{\degree} en \SI{90}{\degree} terwijl $\varphi=\varphi_0$ gesteld wordt, voor enkele individuele beamformrichtingen $\vec{v}=(\theta_0, \varphi_0)$. \\
    Bij figuren (a) en (b) ligt de invalsrichting dus in het middelloodvlak van twee opeenvolgende microfoons ($\varphi=\varphi_0=\SI{0}{\degree}$), bij figuren (c) en (d) ligt deze in de richting van een microfoon ($\varphi=\varphi_0=\SI{30}{\degree}$). De directiviteit is periodiek in $\varphi$ met periode \SI{60}{\degree} wegens de zeshoekige vorm van het microfoonrooster. \\
    Deze figuren geven enkel het patroon weer voor $\theta = \SI{-90}{\degree}, ..., \SI{90}{\degree}$, aangezien de directiviteit symmetrisch is rond $\theta = \pm \SI{90}{\degree}$ wegens front-back confusion.}
    \label{fig:Beamforming}
\end{figure}

\subsection{Adaptieve beamforming}
\label{section:methoden_MVDR}
Dezelfde techniek als beschreven in de vorige sectie kan ook toegepast worden op MVDR. Aangezien MVDR afhankelijk is van de data zelf, en meer bepaald het spectrum van de data, is een eenduidige plot van de directiviteit echter niet meer mogelijk. De definitie van de beamformrichting $(\theta_0, \varphi_0=\varphi)$ volgt hetzelfde principe als bij delay-and-sum beamforming, aangezien de formules voor de stuurvector $\vec{e}$ in \eqref{eq:MVDR_decompositie_spectrum_signaal_en_ruis} exact dezelfde zijn voor zowel MVDR als delay-and-sum beamforming. In Figuur~\ref{fig:MVDR_methoden_Directiviteit} worden twee directiviteitspatronen getoond voor $(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$, waarbij gebruik werd gemaakt van zowel een spectrum voor witte ruis als het spectrum van een echte meting. Let wel dat de kleuren in Figuur~\ref{fig:MVDR_methoden_Directiviteit_None} overeenstemmen met andere waarden dan in Figuur~\ref{fig:MVDR_methoden_Directiviteit_Matige_snelheid_met_spraak-noise}.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Directiviteit/plot2D-th_0-ph_0_None.pdf}
        \caption{$\vec{N}(f)$ gegeven door witte ruis.}
        \label{fig:MVDR_methoden_Directiviteit_None}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Directiviteit/plot2D-th_0-ph_0_Matige_snelheid_met_spraak-noise.pdf}
        \caption{$\vec{N}(f)$ gegeven door het spectrum uit Figuur~\ref{fig:beamforming_Matig_oorspronkelijk} op $\approx \SI{15}{\second}.$}
        \label{fig:MVDR_methoden_Directiviteit_Matige_snelheid_met_spraak-noise}
    \end{subfigure}
    \caption{Directiviteitspatroon voor $(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ voor verschillende input-spectra $\vec{N}(f)$.}
    \label{fig:MVDR_methoden_Directiviteit}
\end{figure}
In de figuren is duidelijk de frequentieafhankelijkheid van de gewichten $\vec{w}(f)$ te zien. Wanneer ongecorreleerde witte ruis gebruikt wordt voor het spectrum $\vec{N}(f)$, wordt zoals men zou verwachten hetzelfde directiviteitspatroon als bij delay-and-sum beamforming teruggevonden, maar met licht verschillende waarden per frequentie wegens de willekeurige aard van de witte ruis. Voor het geval waarbij $\vec{N}(f)$ berekend werd aan de hand van het spectrum van een echte meting is de directiviteit groter dan \SI{0}{\dB} voor bepaalde richtingen. Dit is echter niet erg aangezien de gewichten $\vec{w}(f)$ en dus ook de directiviteit juist geoptimaliseerd zijn om de ruis afkomstig van de drone zo veel mogelijk weg te werken, en deze richtingen dus geen nefast effect zouden mogen hebben op het wegwerken van het geluid afkomstig van de drone zelf. Een ander gecorreleerd signaal afkomstig uit die richtingen waarvoor de directiviteit groter is dan \SI{0}{\dB} zal bij die frequenties echter wel versterkt worden, wat nefast kan zijn indien men effectief in 1 welbepaalde richting wenst te luisteren. De directiviteit in de richting van de stuurvector $(\theta_0=\theta, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ blijft wel \SI{0}{\dB}, wat opgelegd wordt door de voorwaarde dat $\vec{w}^H \vec{e} = 1$.

\section{Resultaten}
\label{sec:resultaten}

\subsection{NLMS}
\label{par:metingen_nlms}
Om een beeld te krijgen van wat er gebeurt met het sinuso\"idaal signaal met de geluidsopname erbij na filtering met het NLMS algoritme, wordt naar het spectrogram gekeken. Figuur \ref{fig:unfiltered} toont het spectogram voor filtering. Men kan duidelijk drie (warme) lijnen waarnemen, overeenkomstig met de drie sinuso\"iden van het gegenereerde signaal. Op de achtergrond ziet men, in het blauw/paars (koud), het spectogram van de geluidsopname. 

Volgende figuren (met als horizontale as de tijd [s] en als verticale as de frequentie [Hz]) geven het resultaat na filtering voor het ge\"{e}xtraheerde opnamesignaal voor verschillende parameters $N$, $L$ en $\Tilde{\mu}$. De \SI{}{\dB}-schaal in de spectrogrammen is genormaliseerd op een arbitrair grondniveau, maar dit grondniveau is wel hetzelfde genomen over alle verschillende spectrogrammen, zodat de intensiteit tussen deze spectrogrammen onderling vergeleken kan worden.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/unfiltered.pdf}
        \caption{Sinuso\"idaal signaal met geluidsopname v\'{o}\'{o}r NLMS}
        \label{fig:unfiltered}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/m60l0muklein.pdf}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=0,001$}
        \label{fig:muklein}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/m60l0mugroot.pdf}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=1$}
        \label{fig:mugroot}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/m10l0munorm.pdf}
        \caption{NLMS filtering met $N=10$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=0,1$}
        \label{fig:m10}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultaten na NLMS filtering met verschillende parameters}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.7\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/m60l0munormaal.pdf}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=0,1$}
        \label{fig:munorm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.7\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/m60l100munorm.pdf}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=100$ en $\Tilde{\mu}=0,1$}
        \label{fig:L100}
    \end{subfigure}
    \caption{NLMS filtering met verschillende waarden voor $L$}
    \label{fig:NLMS_L}
\end{figure}


Figuur~\ref{fig:muklein},~\ref{fig:mugroot}~en~\ref{fig:munorm} toont het resultaat bij $\Tilde{\mu}$ gelijk aan resp. $0,001$, $1$ en $0,1$ bij vaste $N=60$ en $L=0$. Zoals reeds vermeld ziet men, ook bij het genormaliseerde algoritme, dat bij een te kleine $\Tilde{\mu}$ de convergentie traag verloopt en men bij een te grote $\Tilde{\mu}$ schommelingen rond de MMSE krijgt, hetgeen ruis introduceert. Bij een $\Tilde{\mu}$ van $0,1$ of zelfs $0,01$ (hier niet weergegeven) stellen deze problemen zich niet. In wat volgt blijft $\Tilde{\mu}$ steeds gelijk aan $0,1$. \par
Figuur~\ref{fig:m10} toont een filtering met $N=10$ en L nog steeds nul. Op het eerste zicht is het verschil niet zo groot met filtering met $N=60$. Wanneer men het audiofragment echter beluistert, hoort men duidelijk gekraak in het spraaksignaal dat gefilterd werd met $N=10$. Filtering bij lagere $N$ is dus niet aangewezen, aangezien de spraak bijna onverstaanbaar wordt en er nog resten van de sinussen (vooral die met de hoogste frequentie) achterblijven. In wat volgt blijft $N=60$, hogere waarden voor $N$ zorgden voor minimale verbeteringen en de introductie van een groter onbruikbaar stuk audio aan het begin van het fragment. \par
Ten slotte werd gekeken naar het effect van de parameter $L$, zoals weergegeven in Figuur~\ref{fig:NLMS_L}. Bij $L=100$ merkt men op het eerste zicht ook niet zo veel verschil. De band rond de frequenties van de sinussen die verwijderd wordt, wordt echter wel kleiner (zie Figuur~\ref{fig:L100}), zodat het opnamesignaal van de spraak minder aangetast wordt. \par

Figuur~\ref{fig:test} geeft het spectogram weer van het dronegeluid met een externe geluidsbron voor en na filtering met het NLMS algoritme. Men kan opmerken dat, hoewel de tijdsinvariante frequenties weggefilterd worden, het spectrogram nog steeds overheersend afkomstig is van de drone zelf, zelfs wanneer deze niet op volle snelheid draait, waardoor het externe geluid dus niet hoorbaarder werd na filtering.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.7\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/voor.pdf}
        \caption{Voor NLMS filtering}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.7\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/NLMS/na.pdf}
        \caption{Na NLMS filtering met $N=60$, $L=100$ en $\Tilde{\mu}=0.1$}
    \end{subfigure}
    \caption{Spectogram voor en na NLMS filtering op dronegeluid met spraak door externe bron}
    \label{fig:test}
\end{figure}

\subsection{Delay-and-sum beamforming}
\label{par:metingen_beamforming}
De beamformprocedure uit §\ref{par:theorie_beamforming} werd toegepast op enkele opnames. Om de ruimtelijke selectiviteit van beamforming te illustreren, werden zowel een signaal links als rechts van de drone opgenomen, in de richtingen $(\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ en $(\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$ respectievelijk. Het signaal dat hiervoor werd gebruikt is een spraaksignaal dat werd afgespeeld door een GSM, die zich op ongeveer \SI{1.5}{\metre} afstand van het microfoonrooster bevond. Op beide opnames werd twee maal beamforming toegepast, eveneens in de richtingen $(\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ en $(\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$. \par
Een spectrogram van het resultaat wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts}. In deze figuur is eenvoudig af te leiden welke twee gevallen gegenereerd zijn door beamforming in de richting van de bron en welke twee door beamforming in de andere richting. De theoretische figuur uit §\ref{par:methoden_beamforming} die overeenkomt met deze beamformrichtingen is Figuur~\ref{fig:Beamforming_th45_ph30}, aangezien het microfoonrooster $\varphi$-periodiek is met periode \SI{60}{\degree}. Uit die figuur blijkt dat, voor beamforming in de equivalente richting $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$, een signaal afkomstig uit diezelfde richting onveranderd blijft. Voor een signaal afkomstig uit de tegengestelde richting, overeenkomstig met de hoek $(\theta, \varphi=\varphi_0) = (-\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$ in Figuur~\ref{fig:Beamforming_th45_ph30}, worden frequenties hoger dan \SI{2000}{\hertz} onderdrukt met meer dan \SI{10}{\dB}, en een frequentie van ongeveer \SI{2300}{\hertz} wordt volledig weggewerkt. Frequenties lager dan \SI{2000}{\hertz} worden met deze methode echter nauwelijks onderdrukt. Al deze theoretische voorspellingen zijn ook zichtbaar bij de opnames uit Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts}, waar vooral opvalt dat lage frequenties nauwelijks onderdrukt worden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45links_th45_ph90.pdf}
        \caption{Bron links, beamforming naar rechts}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45links_th45_ph-90.pdf}
        \caption{Bron links, beamforming naar links}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45rechts_th45_ph90.pdf}
        \caption{Bron rechts, beamforming naar rechts}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45rechts_th45_ph-90.pdf}
        \caption{Bron rechts, beamforming naar links}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultaten na beamforming voor een bron links $(\theta, \varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ en rechts $(\theta, \varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$ van de drone, waarbij beide signalen zowel naar rechts $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$ als links $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ gebeamformd werden.}
    \label{fig:beamforming_links_rechts}
\end{figure}
\par
De beamformprocedure werd ook toegepast op een opname waarbij de propellers van de drone op volle kracht draaien, en dus een maximale hoeveelheid ruis produceren. Ondertussen wordt vanuit een hoek $(\theta, \varphi) \approx (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ met een luidspreker geluid gelijkaardig aan dat uit Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts} afgespeeld, op een afstand van ongeveer \SI{1}{\metre} van het microfoonrooster. De beamformrichting werd eveneens ingesteld op $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$. \par
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/vollekracht_met_spraak_2.pdf}
        \caption{Origineel signaal opgenomen door microfoon 0}
        \label{fig:beamforming_vollekracht_oorspronkelijk}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/beamforming_vollekracht_met_spraak_2_th0_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na beamforming}
        \label{fig:beamforming_vollekracht_bf}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/beamforming_Processed_vollekracht_met_spraak_2_th0_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na beamforming na NLMS}
        \label{fig:beamforming_vollekracht_bf_na_NLMS}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/Processed_beamforming_vollekracht_met_spraak_2_th0_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na NLMS na beamforming}
        \label{fig:beamforming_vollekracht_NLMS_na_bf}
    \end{subfigure}
    \caption{Spectrogram van het oorspronkelijke signaal, waarbij de drone op volle kracht draait, en het resultaat na beamforming. Het oorspronkelijke signaal is het geluid van de drone plus spraak.}
    \label{fig:Beamforming_vollekracht_met_spraak_2}
\end{figure}
Een spectrum van het resultaat na beamforming wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:beamforming_vollekracht_bf}. Daaruit is duidelijk te zien dat de hogere frequenties verdwijnen terwijl de lagere frequenties quasi onveranderd blijven, zoals men theoretissch zou voorspellen. Dit is echter problematisch, aangezien het grootste deel van de spraak zich bij deze lagere frequenties afspeelt. Let ook op de schaal van de kleurschakering: in Figuur~\ref{fig:Beamforming_vollekracht_met_spraak_2} loopt deze tot \SI{10}{\dB} eenheden, terwijl deze in Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts}, waar een puur spraaksignaal werd afgespeeld, slechts tot \SI{0}{\dB} liep. Het dronegeluid is dus enkele grootteordes luider dan de spraak, waardoor de spraak na beamforming, wat volgens Figuur~\ref{fig:Beamforming} gemiddeld genomen een ruisonderdrukking oplevert van ongeveer \SI{10}{\dB}, niet significant beter kan worden onderscheiden van de ruis. \par
Men zou de quasi-constante tonen in het dronegeluid kunnen elimineren door eerst beamforming en vervolgens NLMS toe te passen, of vice versa. Het resulterende spectrum van beide opties is te zien in Figuur~\ref{fig:beamforming_vollekracht_bf_na_NLMS}~en~\ref{fig:beamforming_vollekracht_NLMS_na_bf} respectievelijk. De NLMS verzwakt duidelijk de constante frequenties van de drone, maar vervormt tezelfdertijd het spraaksignaal. Het effect van NLMS voor of na beamforming is niet significant genoeg om voor een hoorbaar verschil te zorgen tegenover de situatie waarbij enkel beamforming wordt toegepast.
Om het effect van deze verwerkingsmethoden op de spraak te bestuderen, worden de methoden beter toegepast op een meting waarbij de drone op matige snelheid draait. De equivalente figuur hiervoor is Figuur~\ref{fig:Beamforming_Matige_snelheid_met_spraak}. Wanneer naar de resultaten geluisterd wordt, is de spraak duidelijker hoorbaar na verwerking door beamforming.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/Matige_snelheid_met_spraak.pdf}
        \caption{Origineel signaal opgenomen door microfoon 0}
        \label{fig:beamforming_Matig_oorspronkelijk}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/beamforming_Matige_snelheid_met_spraak_th45_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na beamforming}
        \label{fig:beamforming_Matig_bf}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/beamforming_Processed_Matige_snelheid_met_spraak_th45_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na beamforming na NLMS}
        \label{fig:beamforming_Matig_bf_na_NLMS}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/Processed_beamforming_Matige_snelheid_met_spraak_th45_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na NLMS na beamforming}
        \label{fig:beamforming_Matig_NLMS_na_bf}
    \end{subfigure}
    \caption{Spectrogram van een meting waarbij de drone op matige snelheid draait, teneinde de spraak beter te kunnen visualiseren in het spectrogram.}
    \label{fig:Beamforming_Matige_snelheid_met_spraak}
\end{figure}


\subsection{Adaptieve beamforming}
\label{section:resultaten_MVDR}
%DONE- Vergelijking tussen alpha=0.9 en alpha=0.95 en alpha=0.99?
%DONE- Vergelijking origineel signaal en ge-MVDR'd signaal, zowel voor matige snelheid als volle snelheid
%DONE- Vergelijking MVDR beamforming in de richting van de bron en weg van de bron, bijvoorbeeld aantonen met behulp van de metingen op 45° en 30°
%DONE- Eventueel vergelijking tussen adaptief (alpha=0) en niet-adaptief MVDR
%VERMELD,MISSCHIENUITDIEPENINDIENNOGTIJDMAARDATMOETNIETPERSÉ- Eventueel nog vergelijken of NLMS achteraf nog iets nuttigs doet (vervormt spraak ook dus is niet goed, maar kan interessant zijn om te vermelden)

De MVDR beamforming uit §\ref{par:adaptieve_beamforming} werd toegepast op metingen waar de drone op matige en op volle snelheid werkte. De geluidsbron met spraak werd eerst recht onder het microfoonrooster geplaatst, daarna werd de bron onder een hoek van $\theta = 45$° geplaatst met $\varphi$ zowel 0° als 30° (dit is dus een bron waarvan het signaal eerst toekomt in het midden tussen twee microfoons en een bron waarvan het signaal eerst toekomt in een microfoon zelf). Op deze metingen wordt gewone en adaptieve MVDR beamforming toegepast. Hierbij wordt ook het effect van de parameter $\alpha$ onderzocht. \par
Figuur~\ref{fig:mvdrbeamformnaena} geeft het resultaat van niet-adaptieve en adaptieve beamforming weer op een geluidsopname waarbij de drone op een matige snelheid draaide, waarbij de parameter $\alpha$ zowel gelijk gesteld werd aan 0,9 als aan 0,95 en 0,99. Het originaal signaal opgenomen door de middelste microfoon van het microfoonrooster wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:origineel00}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_0_th0_ph0.pdf}
        \caption{Niet-adaptieve MVDR beamforming}
        \label{fig:naa}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_0_th0_ph0_alpha90.pdf}
        \caption{Adaptieve MVDR beamforming, $\alpha$ gelijk aan 0,9}
        \label{fig:aa9}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_0_th0_ph0_alpha95.pdf}
        \caption{Adaptieve MVDR beamforming, $\alpha$ gelijk aan 0,95}
        \label{fig:aa95}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_0_th0_ph0_alpha99.pdf}
        \caption{Adaptieve MVDR beamforming, $\alpha$ gelijk aan 0,99}
        \label{fig:aa99}
    \end{subfigure}
    \caption{Vergelijking niet-adaptieve en adaptieve beamforming, dit laatste voor verschillende $\alpha$'s, met een drone op matige snelheid en een geluidsbron recht onder de drone}
    \label{fig:mvdrbeamformnaena}
\end{figure}

Uit het spectogram kan men meteen zien dat de niet-adaptieve beamforming het dronegeluid (en de windruis) minder wegfiltert dan de adaptieve beamforming. Qua keuze van de parameter $\alpha$ kan men moeilijk een vergelijking maken tussen een waarde van 0,95 of 0,99 op basis van het spectogram, bij een waarde van 0,9 ziet men echter wel dat het dronegeluid bij de lage frequenties nog iets sterker aanwezig is. Ook is er een duidelijke galm te horen wanneer men luistert naar de verwerking met $\alpha$=0,9. Wanneer men de audiofragmenten beluistert, klinkt 0,99 het helderste, waardoor vanaf nu verdergewerkt wordt met $\alpha$=0,99. \par
Nu de optimale $\alpha$ gekend is, wordt het effect van de adaptieve MVDR bij beamforming onder verschillende hoeken bestudeerd bij een matige snelheid van de drone en een $\alpha$ van dus 0,99. Figuur~\ref{fig:mvdrverschpos} geeft dit weer voor $\theta$ en $\varphi$, die de richting van de geluidsbron voorstellen, gelijk aan $(\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$, $(\SI{45}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ en $(\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$. Figuur~\ref{fig:origineel00} stelt het spectrum voor van het originele signaal waarbij de geluidsbron zich in $(\theta = \SI{0}{\degree}, \varphi = \SI{0}{\degree})$ bevond, maar dit spectrum is vergelijkbaar met de spectra voor de originele signalen voor $(\theta = \SI{45}{\degree}, \varphi = \SI{0}{\degree})$ en $(\theta = \SI{45}{\degree}, \varphi = \SI{30}{\degree})$ aangezien deze toch allen grotendeels bestaan uit ruis afkomstig van de drone. Enkel het spraakgedeelte verschilt licht tussen deze signalen, vandaar dat de originele spectra voor al deze hoeken niet expliciet getoond worden in de figuur.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Spectrum_data/matig_met_spraak_hoek_0_from-30to0.pdf}
        \caption{Origineel signaal voor $(\theta = \SI{0}{\degree}, \varphi = \SI{0}{\degree})$}
        \label{fig:origineel00}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_0_th0_ph0_alpha99.pdf}
        \caption{Adaptieve MVDR beamforming, $(\theta = \SI{0}{\degree}, \varphi = \SI{0}{\degree})$}
        \label{fig:onder}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_45_th45_ph0_alpha99.pdf}
        \caption{Adaptieve MVDR beamforming, $(\theta = \SI{45}{\degree}, \varphi = \SI{0}{\degree})$}
        \label{fig:schuintussenmic}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_45-30_th45_ph30_alpha99.pdf}
        \caption{Adaptieve MVDR beamforming, $(\theta = \SI{45}{\degree}, \varphi = \SI{30}{\degree})$}
        \label{fig:schuininmic}
    \end{subfigure}
    \caption{Vergelijking adaptieve beamforming met een drone op matige snelheid en een geluidsbron recht en schuin onder de drone, alles bij $\alpha$ gelijk aan 0,99.}
    \label{fig:mvdrverschpos}
\end{figure}

Het toepassen van MVDR in de richting $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ levert de beste resultaten (wederom minder dronegeluid en windruis, zeker bij hogere frequenties), ook voor een bron die zich zelf niet in deze richting bevindt. Dit kan begrepen worden aan de hand van het directiviteitspatroon in Figuur~\ref{fig:Beamforming}. Dit directiviteitspatroon is van toepassing op delay-and-sum beamforming, maar zoals reeds eerder besproken keert dezelfde algemene vorm terug in het directiviteitspatroon voor MVDR. Het enige verschil is dat de gewichten bij MVDR geoptimaliseerd worden om de ruis te onderdrukken, met als randvoorwaarde dat geluid afkomstig uit de beamformrichting onveranderd blijft. Dit resulteert in een gelijkaardig directiviteitspatroon. Figuur~\ref{fig:Beamforming} kan dus ook gebruikt worden om de effici\"{e}ntie van MVDR te analyseren. Essentieel hierbij is de locatie van de stoorzenders, in dit geval zijn dit de motoren en wieken van de drone. Deze bevinden zich ongeveer bij hoeken $\theta \approx \SI{120}{\degree}$ en $\theta \approx \SI{-110}{\degree}$ ten opzichte van het microfoonrooster. Dit is equivalent met respectievelijk $\theta \approx \SI{60}{\degree}$ en $\theta \approx \SI{-70}{\degree}$. Wanneer men als beamformrichting $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ neemt, wat overeenkomt met Figuur~\ref{fig:Beamforming_th0_ph0}, ziet men dat bij de hoeken waar de propellers zich bevinden significante minima optreden. Bij een hoek $\theta_0 = \SI{45}{\degree}$ zijn deze minima bij $\theta \approx \SI{60}{\degree}$ echter quasi volledig opgeslokt door de hoofdlobe die zich bij $\theta = \SI{45}{\degree}$ bevindt. Dit resulteert in een slechtere onderdrukking van het geluid afkomstig uit die richtingen, en dus zal de ongewenste ruis van de drone sterker hoorbaar zijn bij MVDR-beamforming voor $\theta_0 = \SI{45}{\degree}$ dan voor $\theta_0 = \SI{0}{\degree}$. Dit vormt een verklaring waarom MVDR minder goede resultaten geeft voor bronnen die zich verder van $\theta_0 = \SI{0}{\degree}$ bevinden, bij beamforming in de richting van de bron. Dit is echter niet in strijd met het principe van MVDR, aangezien de randvoorwaarden enkel de richting specifi\"{e}ren voor dewelke een signaal onvervormd moet blijven, en de richtingen die onderdrukt zouden moeten worden dus niet gespecifieerd worden. Men kan bijgevolg niet verwachten dat de ruis geproduceerd door de drone voor alle beamformhoeken weggefilterd zal worden.

%verwerking

%en vgl met op volle kracht

Vervolgens wordt het effect van MVDR op twee opnames bestudeerd, namelijk deze waarbij de geluidsbron recht onder de drone werd geplaatst, voor zowel matige als volle snelheid van de drone. Een vergelijking tussen het originele signaal en de verwerking met adaptieve MVDR ($\alpha$=0,99) wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:MVDR_matig} voor de matige snelheid en Figuur~\ref{fig:MVDR_volle} voor de volle snelheid. Merk op dat de intensiteitsschaal voor het geval bij volle snelheid \SI{10}{\dB} hoger ligt dan bij matige snelheid. Aangezien de luidspreker bij beide opnames even luid bleef, is het logisch dat het geluid minder, of zelfs bijna niet, zichtbaar is in het spectrogram bij de meting op volle snelheid. Na toepassing van MVDR op deze opname is in het spectrogram echter wel iets te ontwaren wat lijkt op spraak. Wanneer men naar het verwerkte signaal luistert, is ook effectief spraak te horen, weliswaar nauwelijks verstaanbaar, terwijl er bij het originele signaal absoluut niets te horen was.
In het spectrogram van de meting bij matige snelheid is duidelijk spraak zichtbaar. Wanneer men naar de originele meting luistert, is spraak te horen, maar moeilijk te begrijpen. Door toepassing van het adaptieve MVDR algoritme wordt deze spraak nauwelijks aangetast, maar wordt de constante ruis van de drone bij de hoge frequenties, boven \SI{1500}{\hertz}, wel goed weggefilterd. Dit resulteert in een betere signaal-ruis verhouding, wat ook te horen is wanneer men beide signalen beluistert en met elkaar vergelijkt. Bij het beluisteren van de verwerkte meting is de spraak vrij goed te verstaan.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Spectrum_data/matig_met_spraak_hoek_0_from-30to0.pdf}
        \caption{Meting}
        \label{fig:MVDR_matig_origineel}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_matig_met_spraak_hoek_0_th0_ph0_alpha99.pdf}
        \caption{MVDR toegepast op meting}
        \label{fig:MVDR_matig_MVDR}
    \end{subfigure}
    \caption{Matige snelheid. Vergelijking tussen de originele meting en het resultaat na adaptieve MVDR op de meting, met $\alpha$=0,99.}
    \label{fig:MVDR_matig}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Spectrum_data/vollekracht_met_spraak_2.pdf}
        \caption{Meting}
        \label{fig:MVDR_volle_origineel}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/MVDR/Spectra/MVDR_vollekracht_met_spraak_2_th0_ph0_alpha99.pdf}
        \caption{MVDR toegepast op meting}
        \label{fig:MVDR_volle_MVDR}
    \end{subfigure}
    \caption{Volle snelheid. Vergelijking tussen de originele meting en het resultaat na adaptieve MVDR op de meting, met $\alpha$=0,99.}
    \label{fig:MVDR_volle}
\end{figure}

Wanneer men ten slotte het NLMS-algortime uit §\ref{par:nlms} toepast op de filteringen waarbij de spraak duidelijker werd, merkt men echter afbraak en vervorming van de spraak, in plaats van een extra vermindering van het dronegeluid. Het is dus niet aangewezen om na MVDR nog NLMS toe te passen.

\subsection{Andere microfoonroosters}
\label{sec:AndereMicrofoonroosters}
De lage frequenties worden niet onderdrukt met delay-and-sum beamforming als er een circulair microfoonrooster met 7 microfoons en een straal van \SI{0.043}{\meter} wordt gebruikt. Om te onderzoeken wanneer die lage frequenties wel onderdrukt worden, wordt de delay-and-sum beamforming theoretisch toegepast op enkele andere microfoonroosters. Er werd altijd gebeamformd in de richting $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{0}{\degree},\SI{0}{\degree})$. Het relatief vermogen in functie van $\theta$ wordt geplot bij $\varphi = \frac{\pi}{N-1}$ (in radialen) met $(\theta, \varphi)$ de richting waaruit het geluid komt en $N$ het aantal microfoons. 

Eerst werd er gekeken wat het effect was als er meerdere microfoons op het rooster geplaatst werden. Dit werd gedaan voor 10 en voor 20 microfoons. Zoals men kan zien in Figuur~\ref{fig:RPVerschillendAantal}, is er niet veel verschil bij een ander aantal microfoons. Er ontstaan enkel grotere zijlobes in de richtingen $\theta$ gelijk aan \SI{90}{\degree} en \SI{270}{\degree} bij de hoge frequenties.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/Origineel.png}
        \caption{Origineel microfoonrooster (N = 7)}
        \label{fig:RPOriginieel}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10.png}
        \caption{N = 10}
        \label{fig:RPN10}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N20.png}
        \caption{N = 20}
        \label{fig:RPN20}
    \end{subfigure}
    \caption{Relatief vermogen in functie van $\theta$ ($\varphi = \frac{\pi}{N-1}$) bij een circulair microfoonrooster met straal 0.043 m.}
    \label{fig:RPVerschillendAantal}
\end{figure}

Aangezien er met een circulair rooster niet te achterhalen is of de geluidsbron zich boven of onder het rooster bevindt (front-back confusion), is ook het stralingspatroon onderzocht voor het geval waarbij de middelste microfoon (MIC0) naar onder verplaatst wordt. Dit werd gedaan voor een afstand van \SI{0.2}{\meter}, \SI{0.5}{\meter} en \SI{0.7}{\meter}. De stralingspatronen zijn te zien in Figuur~\ref{fig:MIC0Verplaatst}. Het verlagen van MIC0 heeft duidelijk een effect. Het vermogen wordt vooral afgezwakt bij $\theta = \SI{90}{\degree},\SI{270}{\degree}$.  Hoe lager MIC0 zich bevindt, hoe meer ook het signaal wordt afgezwakt in de tegengestelde richting van  de beamformrichting ($(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$). Als men de microfoon lager gaat hangen ontstaan er wel steeds meer zijlobes. Het beste resultaat krijgt men bij \SI{0.5}{\meter}. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10Z20cm.png}
        \caption{d = \SI{0.2}{\meter}}
        \label{fig:Z02}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10Z50cm.png}
        \caption{d = \SI{0.5}{\meter}}
        \label{fig:Z05}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10Z70cm.png}
        \caption{d = \SI{0.7}{\meter}}
        \label{fig:Z07}
    \end{subfigure}
    \caption{Relatief vermogen in functie van $\theta$ ($\varphi = \frac{\pi}{N-1}$) bij een circulair microfoonrooster met MIC0 naar onder verplaatst.}
    \label{fig:MIC0Verplaatst}
\end{figure}

Er werd ook nog naar microfoonroosters met een grotere afstand tussen de verschillende microfoons gekeken, aangezien het de lage frequenties zijn die niet onderdrukt worden. Dit werd gedaan voor een circulair rooster met straal \SI{0.02}{\meter} en met straal \SI{0.086}{\meter}, wat een verdubbeling is van de straal van het originele rooster. Het stralingspatroon werd ook nog geplot voor het niet zo realistische geval met straal \SI{0.5}{\meter}, maar dit is niet erg praktisch om aan de drone te bevestigen. Zoals te zien is in Figuur~\ref{fig:VerschillendeStraal}, is het bij een circulair rooster met een grotere straal beter te zien in welke richting er gebeamformt wordt. Vooral de lage frequenties worden beter onderdrukt. Bij het origineel rooster (Figuur \ref{fig:RPOriginieel}) werd \SI{300}{\hertz} nauwelijks onderdrukt, wat bij een veel hogere straal wel het geval is. Dit kan men het beste zien in Figuur \ref{fig:R05}, maar dit is dus niet zo realistisch. Ook ontstaan er veel zijlobes, die ook groter worden, wat in sommige gevallen niet zo ideaal zal zijn. De keuze van straal heeft duidelijk een invloed op het stralingspatroon. Dit was te verwachten aangezien een vergroting van de straal met een factor $x$ bij bepaalde frequenties overeenkomt met het stralingspatroon bij die frequenties vermenigvuldigd met dezelfde factor $x$ bij het rooster dat niet vergroot werd. Als de straal te klein is, wordt het signaal dus niet goed afgezwakt door beamforming bij te lage frequenties. Bij de lage frequenties zullen de golflengtes immers langer zijn dan de afstand tussen de verschillende microfoons, waardoor de delay-and-sum beamforming weinig effect zal hebben. \par
Bij een straal van \SI{0.086}{\meter} werd er ook gekeken naar het stralingspatroon van de microfoonroosters met een verschillend aantal microfoons. Dit kan men zien in Figuur \ref{fig:VergelijkingStraal86N7En10}. Bij 7 microfoons is er een duidelijk verschil als de geluidsbron zich tussen twee microfoons bevindt of in dezelfde richting van één microfoon. In Figuur \ref{fig:0N7R86} kan men zien dat er ongewenste zijlobes ontstaan, aangezien hier geluid afkomstig is uit een bron met de korste afstand tot het middelste punt tussen twee microfoons.  Dit is niet het geval, wanneer het geluid afkomstig is uit een richting met de korste afstand tot een microfoon zelf (Figuur \ref{fig:N7R86}). Bij 10 microfoons (of meer) wordt dit verschil tussen de twee figuren (\ref{fig:0N10R86} en \ref{fig:N10R86})  steeds kleiner. Bij een hoger aantal microfoons zal de hoek tussen de verschillende microfoons namelijk kleiner worden. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10R2cm.png}
        \caption{R = \SI{0.02}{\meter}}
        \label{fig:R002}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10R86cm.png}
        \caption{R = \SI{0.086}{\meter}}
        \label{fig:R008}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10R50cm.png}
        \caption{R = \SI{0.5}{\meter}}
        \label{fig:R05}
    \end{subfigure}
    \caption{Relatief vermogen in functie van $\theta$ ($\varphi = \frac{\pi}{N-1}$) bij een circulair microfoonrooster met 10 microfoons.}
    \label{fig:VerschillendeStraal}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/0N10R86cm.png}
        \caption{N = 10 bij $\varphi = 0$}
        \label{fig:0N10R86}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10R86cm.png}
        \caption{N = 10 bij $\varphi = \frac{\pi}{N-1}$}
        \label{fig:N10R86}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/0N7R8cm.png}
        \caption{N = 7 bij $\varphi = 0$}
        \label{fig:0N7R86}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N7R8cm.png}
        \caption{N = 7 bij $\varphi = \frac{\pi}{N-1}$}
        \label{fig:N7R86}
    \end{subfigure}
    \caption{Relatief vermogen in functie van $\theta$ bij een circulair microfoonrooster met straal  R = \SI{0.086}{\meter}.}
    \label{fig:VergelijkingStraal86N7En10}
\end{figure}

Tenslotte werd er nog gekeken naar twee specialere microfoonroosters, namelijk een dubbel circulair rooster, bestaande uit twee circulaire roosters waarbij het ene zich \SI{1}{\meter}  onder het andere bevindt en een spiraalvormig rooster. Het stralingspatroon van het dubbel circulair microfoonrooster kan men zien in Figuur~\ref{fig:DubbelCirculair}. Het signaal wordt wel afgezwakt, maar er ontstaan zeer veel en grote zijlobes. Bij het spiraalvormig rooster wordt MIC1 \SI{0.2}{\meter} onder MIC0 geplaatst, MIC2 \SI{0.2}{\meter} onder MIC1 enzovoort. Het stralingspatroon hiervan kan men zien in Figuur~\ref{fig:Spiraal}. Zoals men kan zien is dit microfoonrooster ideaal voor hoge frequenties. Signalen uit een richting die verschilt van de beamformrichting ($(\theta_0, \varphi_0) = (0,0)$) worden zeer goed onderdrukt. Bij lagere frequenties is dit minder het geval, maar dit is nog steeds goed in vergelijking met het origineel rooster. Het nadeel is hier wel dat de symmetrie niet meer behouden blijft.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N20dubbel.png}
    \caption{Relatief vermogen in functie van $\theta$ ($\varphi = \frac{\pi}{N-1}$) bij een dubbel circulair rooster met 20 microfoons en een afstand van \SI{1}{\meter}}
    \label{fig:DubbelCirculair}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Figuren/AndereMicrofoonRoosters/DAS/N10Spiraal.png}
    \caption{Relatief vermogen in functie van $\theta$ ($\varphi = \frac{\pi}{N-1}$) bij een spiraalvormig rooster met 10 microfoons.} \label{fig:Spiraal}
\end{figure}

Het microfoonrooster heeft dus duidelijk een invloed op het stralingspatroon. Zo zorgt een grotere afstand tussen de microfoons ervoor dat de lagere frequenties ook onderdrukt worden. Een andere configuratie van de microfoons kan ook helpen bij het onderdrukken van het signaal. 

\section{Conclusie}
\label{sec:conclusie}
De eerste methode die werd gebruikt om een spraaksignaal te reconstrueren uit een opname met de drone, het NLMS algoritme, vereist een harmonisch geluid van de drone zelf. Moest dit zo zijn, zou het dronegeluid weggefilterd kunnen worden, zoals in de test met het gegenereerde ``drone''-geluid, bestaande uit drie sinuso\"{i}den met verschillende frequenties. Het dronegeluid is echter een combinatie van het geluid van de motoren en de propellers en ook windruis en dus niet meer harmonisch, maar men herkent dus wel enkele sterke frequenties afkomstig van de propellers en de dronemotoren die door het algoritme goed weggefilterd worden. \par
De tweede methode die toegepast werd om het spraaksignaal te reconstrueren is delay-and-sum beamforming. Er werd aangetoond dat met deze methode opnames van geluidsbronnen, uit verschillende richtingen, door de microfoontjes van het microfoontooster op een optimale manier samengevoegd kunnen worden zodat de spraak zo goed mogelijk behouden wordt. Wanneer men deze methode echter toepast merkt men enkele problemen. Zo is de spraak steeds enkele grootte-ordes zwakker dan het dronegeluid (de bron van de spraak bevindt zich ook verder van het microfoonrooster) en door de front-back-confusion wordt het dronegeluid zelf vaak niet echt onderdrukt. Nog een probleem is dat delay-and-sum beamforming de lagere frequenties ($f < \SI{2}{\kilo\hertz}$ bij het gebruikte microfoonrooster) quasi niet onderdrukt, en dit zijn juist de sterkste frequenties in een spraaksignaal.

De derde methode was een optimalisatie van de delay-and-sum beamforming om ook het dronegeluid te minimaliseren. Een voorwaarde hiervoor is wel dat dit geluid ongecorreleerd toekomt in de verschillende microfoons wat niet helemaal het geval is. De adaptieve beamforming methode (MVDR) werd dan wel toegepast op geluidsopnames en de spraak is wel duidelijk te verstaan wanneer men luistert naar de gefilterde geluidsopname, terwijl de spraak zelfs niet te horen was bij de originele opname. Wanneer MVDR wordt toegepast op het geluidsfragment waarbij de drone op matige snelheid draait, is er duidelijk spraak zichtbaar in het spectogram en is deze nog duidelijker hoorbaar in het audiofragment. Bij het toepassen van het adaptieve MVDR algoritme wordt de spraak ook nauwelijks aangetast. Het resultaat is dus een betere signaal-ruis verhouding dan bij de DAS beamforming. 

Tenslotte werd er gekeken of de vorm van het microfoonrooster effect had op de efficientie van het beamforming algoritme. Dit werd gedaan a.d.h.v. de theoretische stralingspatronen. Zo werd er gevonden dat voor de afstand tussen de verschillende microfoons van belang is. Een grotere afstand zorgt er namelijk voor dat de lagere frequenties beter onderdrukt worden. Bij een te kleine afstand zijn de golflengtes groter, waardoor de DAS beamforming geen effect heeft bij de lage frequenties. Bij het vergroten van de afstand tussen de microfoons op een circulair rooster kan het aantal microfoons ook een effect hebben op het stralingspatroon, wanneer het geluid uit verschillende hoeken komt. Zo ontstaan er zijlobes waar het geluid niet wordt afgezwakt, wanneer het geluid uit een richting komt tussen twee microfoons. Die zijlobes zijn niet zo fel aanwezig, wanneer het geluid afkomstig is uit een richting met de korste afstand tot het midden tussen twee microfoons. Wanneer het aantal microfoons verhoogd wordt, zullen de zijlobes verdwijnen, aangezien de hoek tussen de microfoons steeds kleiner wordt en dit effect niet zo sterk meer aanwezig is. Met een circulair rooster kan er ook niet achterhaald worden of de geluidsbron zich boven of onder het rooster bevindt, aangezien dat alle microfoons zich hierbij in eenzelfde vlak bevinden, waardoor front-back confusion optreedt. Dit kan verholpen worden door bijvoorbeeld de middelste microfoon lager te hangen. Er werd ook gekeken naar het stralingspatroon bij specialere microfoonroosters. Zo blijkt dat het beamforming algoritme zeer goed werkt bij een spiraalvormig microfoonrooster. Dit rooster is echter nogal onrealistisch, of op zijn minst gezegd moeilijk te maken, gezien de vorm en de grootte.

\newpage
\bibliography{references}{}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\newpage

\section*{Addendum}
\subsection*{Werkverdeling}
\begin{description}[labelwidth=4cm, leftmargin = 4cm, style = multiline]
    \item[Emile Gesqueire] \item[Tussentijdse evaluatie] Besturing aanleren en reparatie drone \\ Tussentijdse presentatie \\ Samenvatting verslag \\ Specificaties microfoonrooster en drone (§\ref{par:microfoonrooster}, §\ref{par:drone}) \\ Onderzoek windprofielen
    \item[Eindevaluatie] Planning (§\ref{section:planning})
    \item[Hanne Herssens] \item[Tussentijdse evaluatie]
    Tussentijdse presentatie \\ Introductie (§\ref{sec:introductie}) \\ Opstelling (§\ref{sec:opstelling}) \\ Planning (§\ref{section:planning}) \\ Onderzoek kruiscorrelaties
    \item[Eindevaluatie] Adaptieve filters (§\ref{sec:AdaptieveFilters}) \\ Stralingspatronen andere microfoonroosters (§\ref{sec:AndereMicrofoonroosters}) \\ Update conclusie (§\ref{sec:conclusie})
    \item[Jonathan Maes] 
    \item[Tussentijdse evaluatie] Programmeren beamforming-algoritme \\ Theorie delay-and-sum beamforming (§\ref{par:theorie_beamforming}) \\ Directiviteit delay-and-sum beamforming (§\ref{par:methoden_beamforming}) \\ Metingen delay-and-sum beamforming (§\ref{par:metingen_beamforming}) \\ Conclusie beamforming (§\ref{sec:conclusie})
    \item[Eindevaluatie] Programmeren MVDR-algoritme, spectrogrammen \\ Update theorie adaptieve MVDR (§\ref{par:adaptieve_beamforming}) \\ Update directiviteit en metingen delay-and-sum beamforming (§\ref{par:methoden_beamforming}, §\ref{par:metingen_beamforming}) \\ Directiviteit MVDR (§\ref{section:methoden_MVDR}) \\ Metingen delay-and-sum beamforming (§\ref{par:metingen_beamforming}) \\ Metingen MVDR (§\ref{section:resultaten_MVDR}) (in combinatie met Jelle Michiels) \\ Eindpresentatie
    \item[Jelle Michiels] 
    \item[Tussentijdse evaluatie]
    Programmeren NLMS-algoritme \\ Theorie NLMS (§\ref{par:nlms})  \\ Theorie beamforming in het frequentiedomein (in combinatie met Jonathan Maes) (§\ref{par:theorie_beamforming}) \\ Theorie MVDR (§\ref{par:adaptieve_beamforming}) \\ NLMS op sinussignaal (§\ref{par:methoden_nlms}) \\ Metingen NLMS (§\ref{par:metingen_nlms}) \\ Conclusie NLMS (§\ref{sec:conclusie})
    \item[Eindevaluatie]
    Update samenvatting en introductie (§\ref{sec:introductie}) \\ Generatie stralingspatronen voor verschillende microfoonroosters \\ Metingen MVDR (§\ref{section:resultaten_MVDR}) (in combinatie met Jonathan Maes) \\ Zelfevaluatie \\ Eindpresentatie
\end{description}
\newpage

\subsection*{Zelfevaluatie}
Extern geluid, in dit geval spraak, opmeten met een drone is zeker een uitdaging. Aangezien het microfoonrooster dicht bij de drone geplaatst werd, hoort men bij geluidsopnames (zonder enige filtering) voornamelijk het dronegeluid zelf en windruis in de microfoontjes van het microfoonrooster. Ongeveer de helft van het project werd besteed aan het wegfilteren van dit geluid. De andere helft werd besteed aan het effectief uitvoeren van de metingen met de drone. 

Er werd dus veel tijd besteed aan het meten zelf. Dit komt omdat er hier en daar wat fout is gelopen. De drone vloog namelijk ter plaatse (en werd dus vastgemaakt). Dit om het probleem te vereenvoudigen aangezien er zo minder variatie is in het dronegeluid zelf dan wanneer deze daadwerkelijk rondvliegt. Wanneer we de drone dan op volle snelheid hebben laten vliegen is er ooit een propeller gebroken. Zo liepen de metingen wat vertraging op. Wanneer we later echter opnieuw de vastgemaakte drone op volle snelheid lieten vliegen, met een nieuwe propeller, braken er geen propellers meer, wat ons doet denken dat de stukgegane propeller intern al een breuk had. Ook gebeurden de metingen eerst met Audacity en later pas met ocenaudio aangezien de opnames met Audacity niet altijd betrouwbaar bleken. Ten slotte werd nog veranderd van laptop waarmee de metingen gebeurden. Bij \'e\'en laptop werden de metingen namelijk steeds foutief verwerkt (sommige microfoons van het microfoonroosters namen soms geen geluid op, er zat soms extra ruis op de metingen, etc.). De reden hiervoor is ons tot nu onbekend.

De andere helft van de tijd werd dus besteed aan het toepassen van enkele filtermethoden. Een eerste methode om het dronegeluid weg te filteren ging er van uit dat het dronegeluid harmonisch was en, volgens een autoregressief model, voorspeld kon worden aan de hand van opnamesamples op een vorig tijdstip. Deze voorspelling van het dronegeluid aftrekken van de totale opname zou dan alleen de spraak moeten zijn. Dit was echter niet het geval, wat enigszins te verwachten was. Het resultaat na filtering was nog steeds onverstaanbaar. Maar in het spectrum zag men wel enkele frequenties die quasi constant aanwezig waren, verdwijnen. Dit gaf ons wel een indicatie dat de implementatie van het algoritme goed zat en we zijn er ook van overtuigd dat dit algoritme in vele gevallen zijn nut kan hebben. Maar in ons geval hebben we hier misschien te veel tijd aan besteed.

Die tijd werd misschien beter gespendeerd aan het implementeren van beamforming. Een eerste soort beamforming, delay-and-sum beamforming, bestond er uit de spraak die toekomt in de verschillende microfoontjes van het microfoonrooster te verplaatsen in de tijd, er van uitgaande dat de locatie van de geluidsbron die de spraak produceert, gekend is, en dan op te tellen en te normaliseren. Zo wordt spraak afkomstig uit de richting van de geluidsbron, optimaal gereconstrueerd. Een tweede soort beamforming, de adaptieve beamforming, zorgde er ook voor dat geluid uit een bepaalde richting optimaal wordt gereconstrueerd in combinatie met de vereiste dat het dronegeluid hierbij echter zo min mogelijk werd behouden. De delay-and-sum beamforming, bij toepassing op het dronegeluid, gaf niet echt een duidelijke verbetering maar gaf ons wel inzicht in de werking van beamforming zodat de adaptieve beamforming, die wel resultaat gaf (vooral wanneer de drone op een matige snelheid draaide), makkelijk ge\"implementeerd kon worden en gecontroleerd kon worden (aangezien deze methode, bij toepassing op witte ruis, ongeveer dezelfde stralingspatronen zou moeten geven). 

We willen hierbij ook nog vermelden dat, aangezien er niet al te veel tijd zat tussen het tussentijds verslag en het eindverslag, we toch ons best hebben gedaan om zoveel mogelijk van de geplande zaken die in het tussentijdsverslag vermeld werden, te verwezenlijken. En hoewel het dronegeluid uiteindelijk niet helemaal werd weggefilterd, willen we toch benadrukken dat er stappen in de goede richting werden gezet en dat we het interessant vonden om de verschillende filtermethodes te ontdekken en toe te passen. Dit gebeurde dankzij de goede communicatie en opvolging met de projectbegeleiders. Hoewel de assistent die het project normaal ging opvolgen niet aanwezig kon zijn, hebben prof. dr. ir. Nilesh Madhu en prof. dr. ir. Dick Botteldooren deze taak zeer goed op zich genomen waarvoor we hun willen bedanken. Ook willen we Jono Vanhie-Van Gerwen bedanken voor het ter beschikking stellen van de 3DR Solo drone die gebruikt werd in dit project. 




%\newpage
%\begin{appendices}
%\section{Broncode}
%\label{appendix:broncode}
%Dit is een testtekst.
%\inputminted{python}{source/adfil.py}
%\inputminted{python}{source/theoretical_beamforming.py}
%\end{appendices}

\end{document}
